中國遍佈台灣間諜？

2018年09月21日

中國遍佈台灣間諜？
（資深傳媒人 潘小濤） - 潘小濤

近日，全中國諜影幢幢，特別是大學生似乎都深陷間諜幽靈，成為台灣軍情局吸納對象。央視新聞聯播及專題「揭批台灣間諜情報活動」，稱國家安全機關近日破獲百多宗台灣間諜案，並提到台情報系統向大陸留學生埋手的多個個案，甚至有陸生中了美人計，返大陸後向女方提供近百份中國國防科工情報。

多個省市政府、大專院校，事前還發出通告，要求各單位組織及時觀看節目，以提高大家的國家安全保密意識和反間諜能力。中國如此高調宣傳台諜活動，還組織民眾、學生收看節目，應是文革後頭一回。為甚麼突然高調揭批台諜呢？

製造外敵轉移視線

其一，轉移視線，讓大家不再一味關注中美貿易戰。中美貿易戰是北京領導層決策失誤的結果，不僅誤判美國和特朗普，更因自我膨脹，以為歐美各國飽受金融海嘯衝擊，西方已然沒落，中國已崛起，足可跟美國平起平坐，不久的將來更會取而代之。

越來越自信、越來越敵視外資，更無視美國的要求和施壓，終於爆發這場貿易戰。
9月11日，《人民日報》在第二版發表近乎全版的評論，辯稱新興國家在跨越式發展後最終會成為世界強國，此時就會與守成國家發生激烈碰撞並受到刻意打壓，中國目前正是如此，「這不是有沒有（打壓）的問題，而是早晚的問題」。

意思就是，無論北京有沒有決策失誤，美國都會以貿易戰打壓中國，這不會以中國人的意志為轉移。這是典型的詭辯和推卸責任，自己急於求成，不斷吹大民族主義泡沫以增強政權認受性，因而葬送鄧小平開始辛苦營造的和平發展環境，卻將責任歸咎於美國人。

更甚者，中美貿易戰的惡果逐步浮現。不僅股市持續低迷，人民幣貶值、通脹上升等，連失業率也會惡化。副總理胡春華周一下令各地要抓緊制訂穩就業綜合措施。如今，諜影處處，不啻是轉移視線的好方法。

其二，最高層受到質疑和批評時，製造外敵以轉移視線也是常見招數。以前，假想敵由日本包辦，但如今要拉攏日本，並邀請安倍訪華，只好重新「尋敵」。

台灣當然有這個資格了，且不再是耳熟能詳的台獨分裂國土，而是更有新鮮感，還有女間諜色誘中國學生等「引人入性」情節，足可作為大眾談資。

事實上，「製造敵人」的手法在中國遊客報稱於瑞典遭警察粗暴對待事件可見一斑。

《環球時報》於事發13日後的報道憑曾男片面之詞，指「警察還毆打他的母親和意識模糊的父親」，一家被扔在墓地附近，而中國駐瑞典大使館強烈譴責瑞典警方侵犯中國公民的生命安全和基本人權。

不少中國網民閱後義憤填膺，但瑞典檢察官調查後證實警察並沒動粗，也沒違反法例。
瑞典警方是否應該人道一點，值得商榷，但若重視中國人的基本人權，對三人在9℃低溫下棄於街頭深表不滿，則劉霞被長期軟禁、徐純合在火車站被公安阻止上訪而開槍打死等中國公安侵犯中國人的基本人權例子，為甚麼又不大聲疾呼？

冰天雪地下數十萬低端人口被北京當局驅離，有官媒高談人道主義嗎？官媒及中國大使館忽然重視中國的基本人權和人道主義，當然不是良心發現。

除了表達對達賴近日到訪瑞典，以及瑞典當局鍥而不捨的交涉桂民海案的不滿，不也有樹立外敵以轉移視線、刺激民族主義情緒的因素嗎？

潘小濤
資深傳媒人

上一則
上一則
東西南北：中國通的中國觀察 (安裕)

下一則
下一則
世道人生：大哉問 (李怡)